<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>アレクサ on PPT Developers&#39; Blog</title>
    <link>https://persol-pt.github.io/tags/%E3%82%A2%E3%83%AC%E3%82%AF%E3%82%B5/</link>
    <description>Recent content in アレクサ on PPT Developers&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Sep 2018 11:44:42 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://persol-pt.github.io/tags/%E3%82%A2%E3%83%AC%E3%82%AF%E3%82%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>勉強会[スマートスピーカーその4]</title>
      <link>https://persol-pt.github.io/posts/smartspeaker4/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2018 11:44:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://persol-pt.github.io/posts/smartspeaker4/</guid>
      <description>皆さんこんにちは。
パーソルプロセス＆テクノロジー株式会社のyoshi-satoです。
今週もテクテク部の勉強会の様子をお送りいたします。
よろしくお願いします。
※技術的なブログについてはQiitaでメンバーが各々に書き進めています。
こちらもぜひご覧ください。
Qiita - パーソルプロセス&amp;amp;テクノロジー
今週の発表者は、千葉さんです。テーマは「スマートスピーカー4」でした。
 
テーマ「スマートスピーカー４」 　スマートスピーカーといえば、Alexa、Google Home、Clovaなど、最近では様々な種類のものが発表されていますが、今回はAlexaが中心のテーマになります。
千葉さんは今までにも何度か勉強会でスマートスピーカーについての発表を行っており、恒例となっているこのテーマは4回目だそうです。 スマートスピーカー市場 　日本でも拡大してきているスマートスピーカー市場ですが、それでもやはりアメリカがダントツで、ついで中国の順で市場が大きくなっているようです。
2018年末には流通量が100万台にも達する見込みです。   新製品の紹介 　2018年9月20日にAmazonより発表された新製品についてご紹介いただきました。
うち2つはまったくの新製品というよりはアップグレードですが、大きな改善が施されたようです。
Echo dot 　Echoシリーズの中でAlexaをもっとも手軽に楽しめる製品で、新しいスピーカーの搭載により、前モデル（第2世代）より音質が向上し、よりパワフルな音を実現しています。筐体デザインも刷新され、5,980円（税込）で販売されています。
Echo plus 　アップグレードされたスピーカーで、前モデル音質が向上し、新しいデザイン、さらに近距離無線通信規格の1つであるZigBee対応のスマートハブを内蔵しています。17,980(税込)で販売されています。 従来のAlexaで照明や家電を操作するにはAlexaとは別に操作したい機器に対応するハブを用意する必要がありましたが、Echo plusにはZigBeeに対応したハブが内蔵されているので、ZigBeeに対応する機器であれば別途ハブを用意することなく操作することが出来ます。
また、温度センサーも搭載されているので、温度を確認してからエアコンを操作する、といったようなことも出来るそうです。
Echo show 　10.1インチのHDディスプレイ、Dolbyプロセッシング搭載の上質なスピーカーと、前述のEcho Plus同様ZigBee対応のスマートホームハブを内蔵しています。27,980円(税込)で販売されています。 ディスプレイが付き、音声以外にも視覚的に情報を確認することが出来るスマートスピーカーです。
もはやスピーカーと呼ぶには無理がありそうですが、画面で確認しながら操作が出来るので便利そうです。
ちなみに発表者である千葉さんには「カラオケのデンモクに見えた」そうです。
Echo spot 　置時計っぽいAlexaです。かわいい。
小型でありながら液晶画面が搭載されており、カメラを使ってビデオ通話をすることも出来ます。
Echo sub 　Alexaと接続できるサブウーファーです。
2台のAlexaスピーカーと接続すれば、1 + 1 + サブウーファーで重低音バリバリの2.1chステレオ再生が可能になります。
つまり、低音が内臓に響くようなボイスのAlexaちゃんと会話することも可能になります。たぶん。
新機能の紹介 　あわせて新機能もご紹介いただきました。
ただし、まだ新しい機能ということで、現状日本では※が付くものがほとんどのようです。
コンテキストキャリーオーバー 　Alexaに質問を投げかけると、質問が完全なものでなくても自動的に補完して回答してくれる機能です。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>