<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>里井 嘉真yoshi Sato on PPT Developers&#39; Blog</title>
    <link>https://persol-pt.github.io/categories/%E9%87%8C%E4%BA%95-%E5%98%89%E7%9C%9Fyoshi-sato/</link>
    <description>Recent content in 里井 嘉真yoshi Sato on PPT Developers&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Aug 2018 18:30:57 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://persol-pt.github.io/categories/%E9%87%8C%E4%BA%95-%E5%98%89%E7%9C%9Fyoshi-sato/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>勉強会[エンジニアの仕事を考える～徒然なるままに]</title>
      <link>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_engineernoshigoto/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2018 18:30:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_engineernoshigoto/</guid>
      <description>皆さんこんにちは。
パーソルプロセス＆テクノロジー株式会社のyoshi-satoです。
今週もテクテク部の勉強会の様子をお送りいたします。
よろしくお願いします。
※技術的なブログについてはQiitaでメンバーが各々に書き進めています。
こちらもぜひご覧ください。
Qiita - パーソルプロセス&amp;amp;テクノロジー
今週の発表者、山本さんで、テーマは「エンジニアの仕事を考える～徒然なるままに」です。
 
テーマ「エンジニアの仕事を考える～徒然なるままに」 山本さんは、Windows95が現役だったころ、Pentium ⅠないしはⅡが世の中を席巻していたころから
エンジニアとしてお仕事をされてきて、今も現役で開発業務をされています。
今回は、そんな山本さんからのエンジニアとしてのキャリアについてのアドバイス的な勉強会でした。
会社でキャリアを積む 山本さんがエンジニアとして働き始めたころ、エンジニアとしての定年は60歳でも65歳でも70歳でもなく
35歳であるという「35歳定年説」については聞いたことがなかったということです。
しかしながら、当時を振り返っても35歳を超えて現場でコーディングをしている人はおらず、
40代を超えるとマネージャーなどの偉い人ばかりだったといいます。
IT企業で出世するとなると、現場でコーディングするのをやめてマネージャーなどの管理･調整する側の
役職に就くか、エンジニアのスペシャリストとして出世するかどちらかだとおっしゃっていました。
しかし、これまで何度か転職を経験している中では、どこの会社でもスペシャリストとして出世することは
難しいと感じたそうです。
独立してキャリアを積む エンジニアが会社に留まらずにキャリアを積む方法の１つとして、会社を離れ独立するという選択肢があります。
フリーのエンジニアとしてお仕事をしていた経験のある山本さんが利点として挙げたのは、
独立すると「見た目の」収入が増えるということと、会社勤めよりも領収書が切りやすいこと、
時間を自由に使えるという点です。
週休3日、4日でのんびり仕事をすることも、毎日24時間働いてしっかり稼ぐということもできるといいます。
ですが反面、営業や経理など自分でやらなければいけないことも増え、常に仕事がなくなることや、体調を崩して働けなく
なることを考えなければいけないので、やりたいことがあって独立するのでなければ心の弱い方にはオススメできないということでした。
それよりは転職して新しい人と新しいつながりを作ったり、後述のダブルワークを試してみるほうが良いようです。
さらに、新しい技術を追うのが大変になるということもおっしゃっていました。技術を学んだがその技術が
実際には役に立たなかった、なんてことはざらにあるかと思います。フリーであればこれを自分で取捨選択しながら学習する
ことになるので、気軽に勉強できないようです。 ダブルワーク ほかにキャリアを積む（もしくは収入を増やす）手段としては、転職する、株をはじめる、仮想通貨に投資する、怪しげなアパートを経営する、俳優になる&amp;hellip;etc。
ありますが、その中でも山本さんのオススメはダブルワークです。
勤めている会社の就業規則にもよりますが、独立する前の練習として、もしくは一人で仕事をするのが
本当に自分に合っているのかを確認することができるといいます。
小さいプロジェクトを「わがままな」クライアントと自分で調整しながら仕事をしないといけないので、
技術以外のスキルやノウハウも蓄積でき、会社勤めなので収入も安定しているという利点があります。
そう聞くとなんだかいいこと尽くめな気がしてきます。
しかし、いくつか注意点もあります。
1つは、そもそも週に数日という仕事が多くはないということです。
はじめはがっつり仕事をしてクライアントと知り合いになってから、その後は週数日で続けていく。という
方法が良いというアドバイスでした。
もうひとつは、ダブルワークをする際に個人事業主登録をすると、会社を辞めた場合に失業してないじゃん！と
言われ失業保険がおりなくなるということです。
個人事業主として登録する場合は先まで考えて行う必要がありそうです。
感想 まだエンジニアとして、というよりも社会人になってから数ヶ月しか経っていない私が今回の山本さんの
発表を聞いて感じたことは、これから如何様にでも進みようがあるという可能性です。
会社を辞めたりダブルワークをしたりといったようなことは新卒数ヶ月の私にはまだまだ
想像できませんが、1つの会社に一生勤め上げるのも一つの選択肢、転職も一つの選択肢、職種を変えるのも
一つの選択肢だと考えると、怖いと感じると同時にたくさんの道が広がっているように感じました。
山本さん、ありがとうございました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勉強会[RaspberryPiとBluetoothでスマホを検知してみた]</title>
      <link>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_bluetooth/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 18:30:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_bluetooth/</guid>
      <description>皆さんこんにちは。
パーソルプロセス＆テクノロジー株式会社のyoshi-satoです。
今週もテクテク部の勉強会の様子をお送りいたします。
よろしくお願いします。
※技術的なブログについてはQiitaでメンバーが各々に書き進めています。
こちらもぜひご覧ください。
Qiita - パーソルプロセス&amp;amp;テクノロジー
今週の発表者はテクテクMGRの川崎さんです。
発表テーマは、「RaspberryPiとBluetoothでスマホを検知してみた」でした。
 
テーマ「RaspberryPiとBluetoothでスマホを検知してみた」 IoTの代名詞的な名声をほしいままにするRaspberryPi(以下ラズパイ)ですが、川崎さんはこのラズパイを使って
毎日の勤怠時間の入力を自動化したいと考えました。
弊社では毎日の勤務時間をTAManagerと呼ばれる勤怠システムに入力することになっているのですが、
毎日のことということもあり若干微妙にほんの少しわずらわしく感じることもあります。
怠慢・短気・傲慢を美徳とするエンジニアにとって、この煩わしさをそのままにして生きていくわけにはいきません。
実現方法 川崎さんは、ラズパイをオフィスの自席に置いておき、
Bluetoothで自分のスマホが接近したか離れたかを検知することで出勤・退勤時間の
打刻を行うことを考えました。
今回は勤怠入力の仕様（休み時間や一時離席はどうするか等）は後で考えるものとして、
ラズパイでスマホを検知するところまでの発表でした。

使うもの 今回Bluetoothでラズパイとスマホの距離を定期的にチェックするために使うものです。
 hcitool  raspbianで利用できる、Bluetooth機器に接続するためのツール。 機器のスキャン、強度計測、ペアリングができる。  l2ping  ネットワークレイヤ2でpingするツール。 つまりMacアドレスに対してpingする。   
仕組み Railsで定期的にペアリングされたスマホにpingを送り、接近、離脱をチェックする。
勉強会中のデモでは、あらかじめペアリングしたスマホを川崎さんが持ち会議室から離れると、
Slackにメッセージが送信されました。
 
課題 簡単にペアリングする仕組みの構築 ペアリングを行わなくてもスマホが近くにあるかないか程度のpingはできるが、
正確な距離を信号強度から測るにはペアリングが必要だそうです。
現段階ではラズパイとスマホのペアリングは手動で行うため、より簡単にペアリングできる
仕組みの構築が必要です。
勤怠の自動入力の仕様設定 今回はラズパイでスマホの接近・離脱を検知することができましたが、
勤怠システムへの自動入力となると、休み時間や一時離席などを考慮した仕組みを
作らなければいけません。
ほかに何ができそうか 最後に、川崎さんはオフィス以外でラズパイでスマホを検知して何ができそうかを
発表してくださりました。
 家に置いて子供の帰宅を通知する。 電気のオン・オフを自動で行う。 店頭に置いて特定の人の来店を店員に通知し、来店回数や購入履歴などを同期して接客対応を行う。  
以上、川崎さんの発表でした。
ラズパイは発想次第でいろいろなことに使えるので、今回のような</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勉強会[nissy&#39;s handy tools]</title>
      <link>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_nissy_tools/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2018 18:30:57 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_nissy_tools/</guid>
      <description>皆さんこんにちは、はじめまして。
パーソルプロセス＆テクノロジー株式会社、EP統括部18年入社のyoshi-satoと申します。
今週は藤井さんに代わり私がテクテク部の勉強会の様子をお送りいたします。
よろしくお願いします。
※技術的なブログについてはQiitaでメンバーが各々に書き進めています。
こちらもぜひご覧ください。
Qiita - パーソルプロセス&amp;amp;テクノロジー
今週の発表者は同じテクテク部のnissyさんです。
テーマは、nissyさんが作ったツール紹介でした。
それぞれ簡単にご紹介したいと思います。 mackerel-plugin-timeline mackerel-plugin-timelineは、Mackerelのログ表示処理を高速化するプラグインです。
ロジックとしては、ログファイルを最終行付近までシークし、
下から読み込むようになっています。
check-md5 check-md5は、Mackerel等でMD5のバイナリハッシュ値を監視するプラグインです。
このプラグインを作った理由としては、バイナリハッシュ値を
勝手に書き換える輩がいたので犯人を見つけるために作った。そうです。
あまり治安が良くなかったようです。
smtping smtpingは、SMTPサーバを監視、検証するためのツールです。
ピュアなGo言語で書かれています。
「一番がんばったのにもはや誰もテキストコンテンツに興味がない・・・」
とは、nissyさん談です。
toever toeverは、EverNoteにノートを作成、ファイルの転送を行うコマンドラインツールです。
pythonで書かれています。
GitHubでのStarの数は驚異の15。激バズです。
やはりメジャーなサービスが絡むと人の目に留まりやすいようです。
txtmsk txtmskは、標準入力に入力した文字列をaes256方式で暗号化するツールです。
もちろん、同ツールで復号することもできます。
MacOSのKeychainと連携させることもできます。
作った理由としては、前の上司がslackにパスワードを貼りまくっていたので、
注意喚起のために作ったそうです。
phck phckは、Webサーバーのプロセスをチェックするツールです。
プロセスがすべて起動していればHTTPコード200を返し、
プロセスが1つでも落ちていればHTTPコード500を返します。
taii taiiは、tailコマンドのようなコマンドです。
というよりは、tailコマンドです。
作った経緯としては、新人さんの一人がいつまでたってもtailをtaiiと
タイプしてしまうのを見かね、それならばtaiiコマンドを作ってあげよう。
という経緯だそうです。
エイリアスを設定すればいいのではないか、という声も上がりましたが、
イチから作るところにロマンがあります。
nissyさんいわく欠点として、システムコールなのでめちゃめちゃに重い
という点が挙げられるそうです。
loggerkun loggerkunは、ロガーのフォーマットを自由に変更するツールです。
仕組みとしては、テンプレートエンジンを利用して実装されています。
awslogger awsloggerは、Amazon CloudWatch Logsにログを書き出すツールです。
colle colleは、Go言語で書かれたRSSフィードリーダーです。
このcolleのすごいところは、某DMMの女性陣の画像を3秒ほどですべて取ってくることができるところだそうです。
仕組みとしては、非同期にガッと行ってガッと取ってくるロジックだそうですが、
今現在も使えるかどうかは不明です。
bon bonは、Goで書かれたWebフレームワークです。
特徴として、軽量であること、サードパーティのパッケージを利用していないことが挙げられます。
感想 今回nissyさんにご紹介いただいたツール群は、1つを除いてGoで書かれており、</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>