<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ショートカット on PPT Developers&#39; Blog</title>
    <link>https://persol-pt.github.io/tags/%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%BC%E3%83%88%E3%82%AB%E3%83%83%E3%83%88/</link>
    <description>Recent content in ショートカット on PPT Developers&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Nov 2018 15:19:20 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://persol-pt.github.io/tags/%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%BC%E3%83%88%E3%82%AB%E3%83%83%E3%83%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>勉強会[帰宅時のルーティンを効率化する]</title>
      <link>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_shortcut/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2018 15:19:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://persol-pt.github.io/posts/tech-workshop_shortcut/</guid>
      <description>皆さんこんにちは。
今日で齢23の里井です。
今週もテクテクの勉強会の様子をお送りいたします。
よろしくお願いします。

※技術的なブログについてはQiitaでメンバーが各々に書き進めています。
こちらもぜひご覧ください。

Qiita - パーソルプロセス&amp;amp;テクノロジー

今週は、我らがテクテク部のマネージャー川崎さんのプレゼンで、
発表テーマは「帰宅時のルーティンを効率化する」でした。


帰宅時のルーティンを効率化する みなさんはこんなことはないでしょうか？
仕事が終わり、家に帰るときに「今から帰るよー」とメールをしなければならない。
しかし、日中一生懸命働くあまり疲れてメールなんか打ちたくないし何も考えたくない
そんな毎日のルーティンを省力化する手段として、iOSで利用できる「ショートカット」を使ってみてはどうでしょう？
ちなみに私はApple製品を持っていないので、iPhoneのスタイリッシュさに当てられ失神しそうになりながら発表を聴いていました。そう。iPhoneならね。


ショートカットとは？ ショートカットとは、iOS 12の配信に合わせて登場したアプリで、iOS端末ではApp Storeからインストールすることが出来ます。
iOSの標準機能やサードパーティアプリの操作をあらかじめプログラミングしておき、一連の動作をショートカットとしてまとめて実行できるというものです。
ショートカットで出来るアクションには、iOSの基本機能で出来ること、ダウンロードしたアプリ、基本的な制御文を使ったスクリプト実行があります。
作成したショートカットは、ウィジェットとしてホーム画面に登録するほかに、Siriで実行可能なアクション登録することで「ヘーイシリ、うんちゃらーかんちゃらー」とか出来ます。ほとんどマジック。
また、作ったショートカットをiCloudで共有し、他の端末で利用することも出来ます。
以下はショートカットを作成する際に選べるアクションの一覧です。
       これだけ見てもショートカットで出来ることの幅広さが伺えます。


はじめかた まずはiPhoneとかのiOS端末を用意します。
標準ではインストールされていないので、iOS 12にアップデートしてからAppStoreよりショートカットをインストールします。
 ショートカットを作成をタップします。作成したショートカットはライブラリと呼ばれる場所に登録されていくそうです。
 1からショートカットを作成することも出来ますが、Appleがサンプルを用意しており、最初はこれらを雛形として修正するとやりやすいそうです。
 アクションリストからアクションと呼ばれる処理を選択し、ショートカットを組み立てていくようです。
 

帰るメールショートカットの作成 最初のテーマに戻ります。
仕事終わりにご家族に帰宅しますメールを送る川崎さんは、これを自動化するショートカットを作成します。
毎回同じ文面だと味気ないので、微妙な表記ゆれでメールに温かみを加えるという受け取る側の配慮も欠かさない川崎さんです。
さすがは我々の上司と言わざるを得ません。
 これでご家族の方も安心ですね。
帰宅時間から黒色な感が醸し出されているようにも見えますが、私は毎日定時帰りなので恐らく飲み会終わりとかなのでしょう。
酔っ払っていても分単位で帰宅予定時間を報告できるので、予想外に泥酔してしまっても大丈夫です。
文面を生成し、LINEで自動的にメッセージを送信するショートカットを作成したかったそうですが、LNEアプリ側が対応しておらず、代替案として自動生成したメッセージをクリップボードにコピーした状態でLINEアプリを自動的に開き、ペースト→送信の2アクションで送信できる状態に持っていくものにしたのだそうです。
 帰宅予定時間については、現在地から自宅までの移動時間をマップアプリで取得し、現在の時刻から計算した上で文面に組み込んでいるようです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>